中國「一帶一路」項目放緩，借貸風險引發擔憂

中國「一帶一路」項目放緩，借貸風險引發擔憂

上海——中國花了將近五年的時間，將數千億美元不斷增長的資金轉化為一個大膽的計劃，通過資助亞洲、東歐和非洲的大型項目來獲得更大的全球影響力。

現在，北京開始踩剎車了。

最新數據顯示，中國公司在這個名為「一帶一路」倡議的大型全球計劃中達成的交易規模要小於一年前。中國官員也發出了謹慎的聲音，表達了擔憂，即中國的金融機構需要對它們為該計劃提供的放貸精打細算，並確保國際借款人有能力償還。

「當前國際形勢具有不確定性，特別是經濟上風險很多，新興市場國家匯率產生大幅度波動，」中國進出口銀行董事長鬍曉煉本月在上海的一個論壇說。中國進出口銀行是一個國有銀行，在該項目的融資中扮演著重要角色。「我們的企業，包括『一帶一路』沿線國家的融資會面臨更多的困難。」

熟悉中國經濟政策制定情況的人士表示，中國已開始對目前達成了多少交易、融資條款是什麼、與哪些國家達成交易進行廣泛的跨部門審查。由於這項工作目前尚未公布，相關人士要求匿名發言。

一直以來，美國和歐洲官員都擔心，「一帶一路」表明北京正在爭奪外交和經濟方面的權力，它由中國龐大的政府財富支持，共產黨對實現長期目標的極度專注對其亦有幫助。

根據該倡議，中國政府控制的貸款機構向其他國家提供大量資金——通常是以貸款或財務擔保形式——建設高速公路、鐵路和發電廠等大型基礎設施項目。這些資金往往伴隨著中國公司要大量參與項目規劃和建設的條件，從而給這些企業帶來了很多業務。

但即使有強大的財力，中國也有自身的局限性。它的經濟出現放緩跡象，並且正處於同美國的貿易戰中。北京還在努力解決國內債務問題——狂熱的國際借貸肯定無助於解決這個問題。

過多的海外項目可能造成浪費的「白象」（指大而無當、造價昂貴、不實用的東西。——譯註），從而拖累中國公司和當地合作夥伴。現在所有類型的交易都想和「一帶一路」扯上關係，比如印度尼西亞的一座主題公園和捷克共和國的一家啤酒廠。

此外，肆意揮霍的貸款可能會令中國與其他國家的關係惡化，而不是促進它們。馬來西亞和斯里蘭卡等地的新政府質疑，他們的前任為什麼要向北京借那麼多錢。

今年，一些中國官員對該計劃中的貸款也表示了擔憂。

「保證投融資的可持續性非常重要，」中國央行新任行長易綱在4月底北京的一次會議上表示。

官方數據顯示，雖然「一帶一路」的活動仍然巨大，但它肯定會變得更加克制。在2018年的前五個月，中國公司簽署了價值362億美元的合同，比去年同期下降近6%。

與2016年相比，去年這個時候簽訂的協議數量也有所下降，不過幅度要小一些。那次下降主要是因為，2017年5月在北京要舉行一個大型的「一帶一路」論壇，中國最高領導人習近平、俄羅斯總統弗拉基米爾·V·普丁(Vladimir V. Putin)和其他主要政治人物都將出席，所以大企業和政府在之前有所保留。論壇結束後，項目活躍程度出現激增。

「我感到與去年相比，對於『一帶一路』的熱度顯然是下降了好幾個等級，」康乃爾大學經濟學家、國際貨幣基金組織(International Monetary Fund)中國分部的前負責人埃斯瓦爾·普拉薩德(Eswar Prasad)說道。他不久前訪問過北京，與中國的金融政策制定者進行了廣泛的交流。
當然，項目活躍程度在今年晚些時候有可能增加。但是，全球經濟前景的不確定性，令北京有更多謹慎行事的理由。

美國與其他國家，尤其是跟中國之間曠日持久的貿易戰，有可能會令信心動搖，阻礙經濟的增長。美國已經調高了短期利率，使得借貸成本上漲。過去，美國加息有時候會給其他地方帶來金融動盪，尤其是在新興市場。

2013年習近平開始推進這個項目時，「一帶一路」貸款似乎還是確定無疑的事情。貸款是長期的，向借款人提供足夠的償還時間。中國還往往傾向於向擁有大量自然資源的國家發放貸款。如果一個有著豐富資源的發展中國家在還貸方面遇到了困難，也可以拿石油、鐵礦石甚至食物等等來償還。

但就眼下來說，部分問題是沒有人對貸款情況有全面了解，甚至連中國政府也是如此。從捷克共和國到寮國，從南非到哈薩克斯坦，中國財政部和國家控制的銀行系統向各種項目注入了大量資金。中國銀行保險監督管理委員會今年春天估計，中國的銀行為2600個項目提供了2000億美元的貸款。

作為該計劃的一部分，各政府機構還提供了大量的出口擔保、貸款擔保和其他財務安排，儘管其中一些與銀行貸款重疊。

「一帶一路」的放緩也有可能是正常的。官方數據顯示，中國企業完成項目的速度與簽署新項目的速度幾乎一致，這表明，該計劃可能只是在逐步建立一個可持續的節奏。

「他們仍然在非常積極地推動『一帶一路』，」澳洲礦業巨頭必和必拓(BHP Billiton)的首席執行官安德魯·麥肯齊(Andrew Mackenzie)說。必和必拓是向中國鋼鐵企業供應鐵礦石的最大輸出者之一，也是「一帶一路」的預期受益者之一。

儘管如此，一些中國官員正在更密切地關注資金流向了何處。

舉例來說，據了解中國決策情況的人透露，他們一直在評估在非洲的金融風險，這塊大陸因為擁有豐富的自然資源，而吸引了大量的中國能源和建築企業。

「一帶一路」也受到多邊機構越來越多的懷疑。他們警告，發展中國家不應該大肆舉債。

「第一要務是，」國際貨幣基金組織總裁克里斯蒂娜·拉加德(Christine Lagarde)4月在北京的會議上說，「『一帶一路』只去那些真正需要它的地方。」

港柒係時間要襯低吸納
訓身支持蛆國將來大富大貴沿路各國對你熱情款待，諗起都射

等睇李克強食死貓

放緩?? 有行起過咩？

2025怕什麼

自己國家啲褔利都唔搞好 仲話搞乜一帶一路

咪漏咗香港隻日講夜講既蟈家領導人